\section{Resultados}

\subsection{Funcionamento do Circuito}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/F0016TEK.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Exemplo de funcionamento do Sigma-Delta (U=2.1V)}
    \label{fig:1}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:1} é possível observar o funcionamento habitual do Sigma-Delta. Nos canais 3 e 4 (a roxo e verde) observamos respetivamente o sinal de entrada e saída do integrador, no canal 2 o output do dsPIC, que é subtraído ao sinal amostrado, e no canal 1 observa-se o momento em que são realizadas medições. Quando a tensão do condensador chega a 0, o dsPIC inverte o seu sinal de modo a que a tensão à entrada do integrador seja positiva e este carregue. Permanecemos neste estado durante um tempo fixo (previamente determinado para que à tensão máxima, 5V, o condensador não fique saturado), neste caso aproximadamente $80\mu s$. Após este tempo, o sinal do dsPIC inverte novamente, de modo a que o condensador comece a descarregar. Quando a carga do condensador chega a zero voltamos ao início, repetindo-se o processo.

Conforme previsto, para tensões de amostragem diferentes obtém-se derivadas diferentes da carga no condensador. Nas imagens apresentadas de seguida podemos observar o funcionamento do Sigma-Delta para várias tensões de amostragem.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/F0015TEK.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Exemplo de funcionamento do Sigma-Delta (U=1.3V)}
    \label{fig:1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/F0005TEK.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Exemplo de funcionamento do Sigma-Delta (U=3.9V)}
    \label{fig:1}
\end{figure}


\subsection{Estudo de atrasos no circuito}

Os atrasos no circuito tornam-se fatores importantes quando se pretende aumentar a velocidade de funcionamento do DAC (por exemplo diminuir a capacidade do condensador). Assim, de modo a otimizar o circuito é necessário estudar e compreender quais são os principais fatores de atrasos no mesmo.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/F0000TEK.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{\textit{Close-up} de uma transição do dsPIC}
    \label{fig:1}
\end{figure}

Na figura apresentada de seguida observamos a sequência de acontecimentos iniciada quando a carga do condensador chega a zero, à escala de nanosegundos. Podemos observar que praticamente no momento em que a carga do condensador (a verde) chega a zero, o comparador (a laranja) altera o seu sinal, o que faz um "trigger" da interrupção de "change notification" do dsPIC. A partir daí existe um \textit{delay}, de aproximadamente 270ns, até o dsPIC reagir e colocar a sua saída a \textit{high}. A saída do circuito subtrator demora, a partir desse momento, 580ns até chegar ao valor pretendido, e o circuito retorna o seu comportamento habitual, com o condensador a carregar.

Agora que identificámos os momentos que podem gerar atrasos é necessário compreender as suas causas: \par O primeiro atraso (270ns) deve-se ao tempo de processamento do dsPIC. Uma vez que uma instrução do dsPIC corresponde a aproximadamente 30ns, é seguro admitir que são efetuadas 9 instruções no dsPIC para reagir ao "Change Notification". É também possível observar que durante este tempo a tensão no condensador chegou a -400mV. De modo a reduzir este tempo serão/foram (CONSOANTE PORES ANTES OU DEPOIS) sugeridas optimizações do código de modo a permitir a sua máxima eficiência.

O segundo atraso (580ns) deve-se à \textit{slew rate} do AmpOp. De modo a reduzir este atraso, a única possibilidade é utilizar um AmpOp com maior \textit{slew rate}, como o LF353.
 

\subsection{Análise de um sinal DC}

Foi realizado um estudo do funcionamento do Sigma-Delta, tendo-se obtido a 
resposta do ADC a várias tensões dentro do seu intervalo de funcionamento 
(de 0 a 4.1 V) em intervalos de aproximadamente 100mV. De modo a aumentar
 a precisão, foram realizadas 300 medições sucessivas, com o filtro de 
128 pontos, o que resulta num ENOB máximo de

\begin{equation}
log_{2}(300)+log_{2}(128)=log_{2}(300*128)\approx 15.2 bits.
\end{equation}

Na figura \ref{FIG} é possível observar todas as medições efectuadas. A partir destes dados foi calculado o DNL e o INL por cada intervalo, tendo-se registado um DNL máximo de 0.36, e um INL máximo de 0.73, tendo estas não linearidades sido particularmente maiores no limite superior do sensor (para tensões próximas de 4V). Este facto é também complementado pelo funcionamento do Sigma-Delta observado para estes valores limite.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/table.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{\textit{Close-up} de uma transição do dsPIC}
    \label{fig:1}
\end{figure}
